[Augustine_of_Hippo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Augustine_of_Hippo.jpg "fig:Augustine_of_Hippo.jpg")

**希波的奥古斯丁**，[罗马天主教会官方称](../Page/罗马天主教会.md "wikilink")**希波的奥斯定**（；）或**圣奥思定**（
或
），俗稱**聖奥古斯丁**。原稱**奥勒留·奥古斯提奴斯**（，），[罗马帝国末期](../Page/罗马帝国.md "wikilink")[北非的](../Page/北非.md "wikilink")[柏柏尔人](../Page/柏柏尔人.md "wikilink")，早期[西方基督教的](../Page/西方基督教.md "wikilink")[神学家](../Page/神学家.md "wikilink")、[哲学家](../Page/哲学家.md "wikilink")，曾任[大公教会在](../Page/大公教会.md "wikilink")[阿尔及利亚城市](../Page/阿尔及利亚.md "wikilink")[安纳巴的前身](../Page/安纳巴.md "wikilink")[希波](../Page/希波.md "wikilink")（）的[主教](../Page/主教.md "wikilink")。

他出生于[罗马帝国在](../Page/罗马帝国.md "wikilink")[北非的](../Page/北非.md "wikilink")[阿非利加行省的](../Page/阿非利加行省.md "wikilink")[塔加斯特城](../Page/塔加斯特城.md "wikilink")，在[罗马受教育](../Page/罗马.md "wikilink")，在[米兰接受](../Page/米兰.md "wikilink")[洗礼](../Page/洗礼.md "wikilink")。他的著作《[忏悔录](../Page/忏悔录_\(奥古斯丁\).md "wikilink")》被称为[西方历史上](../Page/西方.md "wikilink")“第一部”[自传](../Page/自传.md "wikilink")，至今仍被传诵。[奧斯定會是跟隨其所制的生活方式的](../Page/奧斯定會.md "wikilink")[修会](../Page/修会.md "wikilink")。

他死后被[天主教会封为](../Page/天主教会.md "wikilink")[圣人和](../Page/基督教圣人.md "wikilink")[教会圣师](../Page/教会圣师.md "wikilink")，也被[东正教会等奉为圣人](../Page/东正教会.md "wikilink")，并称为**恩宠博士**（，这一称谓源于他在与[伯拉纠的论战中](../Page/伯拉纠.md "wikilink")，对神的[恩典的强调](../Page/恩典.md "wikilink")。），但其部分[神学理论不被](../Page/神学.md "wikilink")[东方基督教认同](../Page/东方基督教.md "wikilink")，而被视为是若干[异端理论的重要源头](../Page/异端.md "wikilink")。他的死也被西方史学界视为欧洲在精神层面上的[中世纪的开始](../Page/中世纪.md "wikilink")。

## 生平

公元354年，奧古斯丁生于[北非的](../Page/北非.md "wikilink")[塔加斯特城](../Page/塔加斯特城.md "wikilink")（現在位于[阿爾及利亞境内的](../Page/阿爾及利亞.md "wikilink")[苏格艾赫拉斯](../Page/苏格艾赫拉斯.md "wikilink")）之[柏柏尔人家庭](../Page/柏柏尔人.md "wikilink")。他是家中的長子，父親名叫伯特撒烏斯·赫糾拉斯（）不是[天主教徒](../Page/天主教徒.md "wikilink")，是羅馬的稅吏，是個懶惰、不積極的人，而且贪恋世俗，到臨終前才皈依天主教。\[1\]母親[圣莫尼加是基督徒](../Page/圣莫尼加.md "wikilink")，比丈夫小25歲。\[2\]

奥古斯丁并非一出生就接受洗礼成为天主教徒。13歲進入馬達烏拉（Madaura）學習[雄辯術](../Page/雄辯術.md "wikilink")。\[3\]17歲前赴[迦太基学习](../Page/迦太基.md "wikilink")[修辞学](../Page/修辞学.md "wikilink")。同年父親過世。17歲，将一位社会阶层低于他的女性纳为妾（concubine）。18歲生有一子阿德奧達徒（）。少年時的奧古斯丁才華洋溢，放蕩不羈。

19歲那年，奧古斯丁受[西塞羅的](../Page/西塞羅.md "wikilink")《*Hortensius*》影響，引發他追求智慧和真理的心，旋即接受[摩尼教](../Page/摩尼教.md "wikilink")[善惡二元論的信仰](../Page/善惡二元論.md "wikilink")。他早年信仰摩尼教。奧古斯丁20歲完成[罗马帝国规定的三级制教育學業](../Page/罗马帝国.md "wikilink")，22歲在[迦太基教授雄辯術](../Page/迦太基.md "wikilink")，26歲寫了第一本論文「美與均衡」，29歲與摩尼教祭司作神學思辨，發現這祭司只有口才，沒有學問，無法解答他的問題。後來受[新柏拉圖主義鼻祖](../Page/新柏拉圖主義.md "wikilink")[普羅提諾之影響而放棄摩尼教](../Page/普羅提諾.md "wikilink")。\[4\]

30歲那年，跟米蘭主教[安波羅修學習天主教信仰與神學](../Page/安波羅修.md "wikilink")，並與[同居十多年的情人分手](../Page/同居.md "wikilink")，跟小他18歲的少女訂婚。在研究了各种宗教与哲学后有心信奉天主教。到了32歲，生命有了悔悟。33歲受洗礼。在《[懺悔錄](../Page/忏悔录_\(圣奥古斯丁\).md "wikilink")》中，他描述他如何在內心掙扎到極點時，突然受到[上帝的引導](../Page/上帝.md "wikilink")，克服了心中的猶豫而下定决心加入基督教，當時是公元382年。在奧古斯丁的生命中有兩位重要的人物，深深地影響他的生命。一位是為他流淚禱告達31年之久的母親莫妮卡，另一位是米蘭的主教安波羅修。他們將奧古斯丁引到基督的施恩座前，使他經歷到徹底的悔改。某一天，奧古斯丁在米蘭寓所的花園中散步，聖靈催逼他回頭。他的心靈呼喊著：「要等到何時呢？何不就在此刻，結束我污穢的過去？」這時他恰巧聽到鄰家兒童的讀書聲：「拿起來讀，拿起來讀。」於是他拿起身邊的[新約](../Page/新約.md "wikilink")，讀到[羅馬書中的話](../Page/羅馬書.md "wikilink")：「不可荒宴醉酒，不可好色邪蕩，不可爭競忌妒；總要披戴主耶穌基督。」自此以後他便歸向天主，並於次年受洗。

34歲回到非洲過修道生活。42歲任北非[希坡](../Page/希坡.md "wikilink")（Hippo）[主教](../Page/主教.md "wikilink")。75歲離世。\[5\]因对基督宗教有重要建树，故被天主教会封为[圣者](../Page/聖人.md "wikilink")，称圣奥古斯丁（）。《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")·[舊约全書](../Page/舊约全書.md "wikilink")》的线性历史观对其影响颇大。他的神學成為後來基督宗教教義的基礎，影響整個東西方教會，尤其對西方教會最深。\[6\]

奧古斯丁任希波主教期間參與四場主要爭辯，分別是對摩尼教的善惡[二元論](../Page/二元論.md "wikilink")，隨即展開護教；對[多納徒派的](../Page/多納徒派.md "wikilink")[聖禮觀](../Page/聖禮觀.md "wikilink")，發展出[因功生效的觀念](../Page/因功生效.md "wikilink")；對[伯拉糾的罪與](../Page/伯拉糾.md "wikilink")[救贖觀](../Page/救贖觀.md "wikilink")，發展出[自由意志](../Page/自由意志.md "wikilink")、[原罪](../Page/原罪.md "wikilink")、[救恩](../Page/救恩.md "wikilink")、[預選](../Page/預選.md "wikilink")、[神的主權及不可抗拒的恩典等論說](../Page/神的主權.md "wikilink")；對[異教的指控](../Page/異教.md "wikilink")，寫下《[上帝之城](../Page/上帝之城.md "wikilink")》的巨著。奧古斯丁生平著作多達113冊。其中以《[忏悔录](../Page/忏悔录_\(奥古斯丁\).md "wikilink")》、《[上帝之城](../Page/上帝之城.md "wikilink")》、《[論三位一體](../Page/論三位一體.md "wikilink")》、《[駁多納徒派](../Page/駁多納徒派.md "wikilink")》及《[駁伯拉糾派](../Page/駁伯拉糾派.md "wikilink")》對基督教神學有極大的貢獻。

## 奧古斯丁的母親莫妮加

從奧古斯丁的《[懺悔錄](../Page/懺悔錄.md "wikilink")》中，可以看到其母親對他的影響，從書中可以看出他與母親的關係。書中奧古斯丁說他自己的個性中，有很多他母親的影子，而且說話的方式也像她。她出生在一個基督教的家庭，受傳統非洲基督教的教導和訓練，過著純樸的生活，緊守安息日。她深深相信，良好的教育能使她兒子成為一個更好的基督徒。\[7\]

在奧古斯丁的回憶中，他早期的生活與他母親息息相關，他說：「她喜歡我與她在一起，就像其他母親，但她比其他母親更加的渴望。」奧古斯丁說不論他哪一個小孩離開時，她都好像要承受一次分娩之痛。28歲那一年，要坐船到羅馬時，他不敢面對他身後的母親。他寫道：「說到她對我的愛，我無話可說。我也能感受到，她再次承受分娩之痛，而且比她肉體生我時更痛苦。....」\[8\]

## 哲学与思想

[Saint_Augustine_of_Hippo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saint_Augustine_of_Hippo.jpg "fig:Saint_Augustine_of_Hippo.jpg")
圣奥古斯丁的主要贡献是关于[基督教的](../Page/基督教.md "wikilink")[哲学论证](../Page/哲学.md "wikilink")。他借用了[新柏拉图主義的思想](../Page/新柏拉图主義.md "wikilink")，以便服务于神学教义。為人認識上帝的权威的绝对奠定了基础。

### 三一論

[上帝](../Page/上帝.md "wikilink")（即[神](../Page/神.md "wikilink")）创造了一切。在上帝创造一切以前，一切都不存在。包括时间，而对上帝来说，他是独立于时间以外的绝对存在。无论是过去、现在、将来，对上帝来说都是现在。

奥古斯丁把[灵魂分为记忆](../Page/灵魂.md "wikilink")、理智和意志三种官能。同时认为这三者是统一的。也就是灵魂是统一的。
奥古斯丁在第三本書《[三位一體論](../Page/三位一體論_\(圣奥古斯丁\).md "wikilink")》中強調一神真理，認為神是[三位一體](../Page/三位一體.md "wikilink")，父、子、聖靈雖有別，但共有一體，本質上是一。奧氏以神的本性作為討論三一神的基礎。奧古斯丁的[三一論是以](../Page/三一論.md "wikilink")《[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")》為本，發展出神是絕對存有，單一不可分的觀念。奧氏喜歡用[本體](../Page/本體.md "wikilink")（）多過[本質](../Page/本質.md "wikilink")（），因為本質暗示一個有屬性的東西，而對奧氏而言，神與其屬性相同。神不變的屬性或本體是三而一。因此他非常堅持三一聯合的關係。如此強調神本性合一會有幾個後果，聖父、聖子、聖靈並非分開的個體。祂們的本質相同，位格相依而不離散。神的所有本性應用單數表示，因本性是獨一的。三一神有[單一的意志因本性相同](../Page/單一的意志.md "wikilink")，行動一致而不可分，因[位格相依](../Page/位格相依.md "wikilink")。

奧氏在討論三一神身分時強調三一神身分確實有別。聖子雖是在人間[出生](../Page/耶穌出生.md "wikilink")、[道成肉身](../Page/道成肉身.md "wikilink")、[受難](../Page/耶穌受難.md "wikilink")、[復活](../Page/耶穌復活.md "wikilink")，但聖父仍一起參與，不同之處是只有子被彰顯出來。祂們的行事顯出他們的身分。後來西方神學家稱此為「各司其職」。奧氏在討論三一神位格時強調：三一神的位格在神格裡關係密切。祂們本體相同，但因子從父生，所以子稱為子，父稱為父；聖靈又從父子而出，是父子的共同恩賜及溝通，因此有稱謂的區別。奧氏解釋三一神的合一建立在其彼此真實存活的關係。

奧氏說：聖父、聖子、聖靈是完全處於平等地位。在三位一體中沒有先後及高低的分別。聖子也完全是上帝，祂不同的特性是永遠為聖父所生。\[9\]

奧氏在討論[聖靈的位格時](../Page/聖靈.md "wikilink")，肯定聖靈也完全是上帝，祂的特性是[從父子而出](../Page/和子說.md "wikilink")（拉丁文**filioque**），是父子的「互愛」，是結合祂們的[同質繫帶](../Page/同質繫帶.md "wikilink")。因此他稱聖靈為「聖父與聖子兩位的靈」。但不同的是，子由父而生，聖靈由父而出。父促成聖靈的發出是因為生了子，並且使子成為聖靈發出的源頭，此著名的[從父、子而出的教義廣被西方教會接受](../Page/聖靈和子說.md "wikilink")，卻被東方教會拒絕。其原因不完全是思想不同，乃是教權及尊重的問題。

奧氏從他的人格形上學發展出三個階段的[人類比三一的組合](../Page/人類比三一.md "wikilink")：1.〈心靈，心靈對自己的知識，
心靈對自己的愛〉 2. 〈心靈已存的的知識記憶，心靈對自己的悟性瞭解，自知所產生的意志行動〉3.〈
心靈記憶，認識，愛神本身〉。這三組類比都是從一〈一個生命、一個心靈及一個本質〉出發的三個真實因素，且彼此相連。奧氏自己最滿意的則是第三組類比。\[10\]

奧氏以人的[靈魂結構來類比神的](../Page/靈魂.md "wikilink")[三一](../Page/三一論.md "wikilink")；目的不在證明神是三一，乃在幫助人瞭解神絕對的一又真正的三。他的論據在於我們人是按著神的形像及樣式造的，經文中的神以複數「我們」來稱呼自己；奧氏直言此複數型即三位的意思。因此，奧氏認為從人身上可以看到類似神三一之處。他從人的[外在感官來類比三一](../Page/外在感官.md "wikilink")，即人認知的過程是由三成分緊密結合而成：〈外在目標，理智對目標的感受，意志或以理智的行動〉。到人的「內在心理」來類比三一，即〈記憶的印象，內心回應印象，意志或定力〉。奧氏也曾以愛的觀念來解釋三一，即「愛者本體」「愛的對象」及連結這兩者中的[愛](../Page/愛.md "wikilink")。

奧氏论证说，灵魂即上帝意志在人身上的体现，是高贵的。但身体（感官的贪婪）却是邪恶的和受诅咒的。这种诅咒是为了惩罚[亚当屈从诱惑的](../Page/亚当.md "wikilink")[原罪](../Page/原罪.md "wikilink")。所以为了把灵魂从诅咒中解放，就只有抵抗邪恶的诱惑。因此，要有美德就要控制身体。但上帝任意的把世界分为道德的存在和不道德的存在。也就是说，上帝任意决定了有的人能抵受诱惑，而有的人却不行。这就意味着，除非一个人能用灵魂（记忆、理智、意志）控制自己的身体（感官上的贪婪），否则他就会受到上帝的诅咒。但那些不能控制身体（感官上的贪婪）的人，却是上帝已经预先决定了的。这种激烈的原罪说，成为后世[欧洲某些激烈教派的参照](../Page/欧洲.md "wikilink")。奥古斯丁同样提出，灵魂虽然无时不支配着身体，但有时会意识不到身体的行为。也就是提出有无意识的行为。

### 罪論

奧古斯丁的[原罪及](../Page/原罪.md "wikilink")[恩典觀](../Page/恩典觀.md "wikilink")，有受到早年宗教經驗及反[伯拉糾主義影響](../Page/伯拉糾主義.md "wikilink")。但主要的概念仍來自他對《[與羅馬人書](../Page/與羅馬人書.md "wikilink")》的研究。他認為即使人未曾墮落，人未來的命運仍得完全依靠神的決定。

奧古斯丁反對[摩尼教在罪方面的解釋](../Page/摩尼教.md "wikilink")，而強調罪的自發性。他相信人的[罪行使人遠離神](../Page/罪行.md "wikilink")，而導致惡。人因著犯罪就不能再行神所愛的真善，也不能瞭解他生命的意義。奧古斯丁認為惡是一種缺乏善的表現，不是惡加諸於人。他發現罪主要的根源是用「對自己的愛」取代了「對神的愛」。

人類的失敗大致是過分的慾念、無節制的尋樂及不聖潔的心思意念這幾類型。奧古斯丁認為人類的被造原是不朽的，若是堅定在聖潔中，就能從[不能犯罪與](../Page/不能犯罪.md "wikilink")[不能死的狀態中進到](../Page/不能死.md "wikilink")[不可能犯罪及](../Page/不可能犯罪.md "wikilink")[不可能死的境況中](../Page/不可能死.md "wikilink")；但是若犯罪了，就進入了[不可能不犯罪及](../Page/不可能不犯罪.md "wikilink")[不可能不死的境況中](../Page/不可能不死.md "wikilink")。

奧古斯丁認為，亞當起初的受造是絕對的完美，不論在靈魂或各方面。亞當原處於良善、稱義、光照、至福的境界。他只要繼續食用[生命樹的果子就能得到](../Page/生命樹.md "wikilink")[永生](../Page/永生.md "wikilink")。他擁有不犯罪的自由及能力。神使他的意志傾向德行，肉慾聽從其意志，意志順服神。亞當被神的恩典所包圍，還擁有特別的保守恩賜，也就是保守其意志的正確性。

奧古斯丁認為，亞當最後的墮落是自取的。而唯一可能造成亞當失誤的原因是「[受造性](../Page/受造性.md "wikilink")」，因為這表示他的本性有可能改變而轉離良善；他是有可能作出錯誤的選擇。而造成這當中潛在的因素可能是「[驕傲](../Page/驕傲.md "wikilink")」，就是他想脫離他本來的主人－神。亞當的自作主張可能來自於他妄想自己取代神。

奧古斯丁對原罪的根據除了創世記外，還有詩篇51篇、約伯記、弗2：3；他最喜歡用的則是羅5：12及約3：3-5。

亞當因與後裔在機體上聯合，所以他墮落的本性就傳遞給他的後裔。全人類都是由亞當一人所生下來，因此也都承接墮落的本性。奧氏認為人類的人性不是個別被造，只有機體（肉身）方面是被造的。我們都從亞當承接人性，而人性的傳遞是藉由[性](../Page/人类的性.md "wikilink")（奧氏認為其中也有不好的慾念），因此世人都從罪中所生，這也就是奧古斯丁所謂[原罪的由來](../Page/原罪.md "wikilink")。奧氏也從這觀點，發展出他[嬰兒洗禮的教義](../Page/嬰兒洗禮.md "wikilink")，只有藉著洗禮，才能除去人的原罪；但無法除掉「原罪性」。人就是因著「原罪性」，所以無法行完全的善。罪人若要行神眼中看為正的事，必須從愛神的動機出發才有可能達成。\[11\]

### 救恩論

奧古斯丁相信只有神能恢復罪人自由意志的自由，就是更新及重生；而這正是神恩惠的工作。\[12\]惟有人的意志得到釋放，人才會渴望與神結合。\[13\]

所謂神「不可抗拒的恩惠」（），並非是勉強人的意志去行善（包含不犯罪）；乃是改變人的意志，甘願選擇善，並且去行善。在奧氏的認知中，神確實會操縱人的自由意志。當人願意將生命主權放在神的手中，甘願被神操縱時，人自由選擇的意志就轉變為道德和聖潔。因此，神的恩惠成為人裡面眾善的根源。這「[不可抗拒的恩惠](../Page/一次得救永遠得救.md "wikilink")」又稱為「[至終堅忍的恩賜](../Page/聖徒蒙保守.md "wikilink")」（），奧氏強調這恩賜只給神所揀選的人。從這也發展出奧氏的「預定論」。\[14\]奧古斯丁常以「羅9：21」來論證他的「[揀選論](../Page/揀選論.md "wikilink")」及「[預定論](../Page/預定論.md "wikilink")」。\[15\]

奧古斯丁定義「[重生](../Page/重生_\(基督教\).md "wikilink")」（內心性情完全恢復）必須完全靠賴神的恩典（聖靈的運行）。

奧氏把神恩的工作，區分為幾個階段：『預先的恩典』、『運行的恩典』和『合作的恩典』。

『預先的恩典』是指聖靈用律法使人產生罪惡的意識（罪惡感）。『運行的恩典』是指聖靈以福音使人相信基督，並完成贖罪與和好的工作。『合作的恩典』是指聖靈使人願意與神合作，一起完成終生成聖的工作。神恩典的工作，是使人完全恢復神的形象，並在屬靈上成為聖徒。\[16\]

奧古斯丁斷言，人的得救是由於恩典和信心。而信心也是神恩典的工作；人是否願意接受相信，完全在乎神全能的旨意。意思是說：有些人被神有效揀選蒙恩，另有些人則被神放棄。\[17\]

### 教會與聖禮觀

奧古斯丁在五世紀左右，曾與[多納徒派爭執](../Page/多納徒派.md "wikilink")：教會是否能接納曾「[以經換命](../Page/以經換命.md "wikilink")」的背道者？而主教的品格是否影響聖禮的功效？。

第一個問題，[戴克理先在位時迫害](../Page/戴克理先.md "wikilink")[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")，並逼迫[基督徒交出](../Page/基督徒.md "wikilink")[聖經](../Page/聖經.md "wikilink")，否則處死。所以有些[主教為了拯救自己及教友的命](../Page/主教.md "wikilink")，交了聖經，被稱為「[以經換命](../Page/以經換命.md "wikilink")」。

奧古斯丁的觀點是，教會需要有合一、聖潔、普世性與使徒性。按照馬太福音十三章[耶穌的教導](../Page/耶穌.md "wikilink")，他認為，教會是「麥子和稗子的混合團體」。看得見的這些敗壞之子是在教會的建築物中，但他們卻不是神的家；真正神的家，是那看不見，在創世以前就預定得救的聖徒所組成。依此看來，他認為多納徒派觀點的教會過於理想，不存在世界上。

此外，奧古斯丁認為教會之所以是基督的身體，並非沒有瑕疵，而是因[聖靈合一的愛充滿在教會當中](../Page/聖靈.md "wikilink")；而他認為聖靈只住在普世（大公）、使徒建立的教會中。『任何人不在（大公）教會之內，就不能領受聖靈。』儘管奧古斯丁並不是很強調主教的權力，但他卻主張基督徒的信仰與順服大公教會的權柄與關係有關。

在教會的合一與大公的論述上，奧古斯丁有明顯的矛盾，這樣的矛盾也讓[抗議宗的教會觀傾向於合一的聖徒相通](../Page/抗議宗.md "wikilink")；天主教則以大公教會的權柄，倡導主教體制。

關於[聖禮](../Page/聖禮.md "wikilink")，奧古斯丁的看法是，聖禮的功效在於設立聖禮的那一位，而非執行聖禮的人是否聖潔；因此，[神職人員的不潔](../Page/神職人員.md "wikilink")，並不影響聖禮的功效。因此，曾「以經換命」的主教，不需要重新受洗，而這些主教所執行的聖禮仍然有效。但若這些主教仍堅持停留在『褻瀆神的分離』中，雖所執行的聖禮仍有功效，但這些主教並不能得救。\[18\]。
然而這樣對聖禮的觀點，換句話說，「聖禮的權威與效用在於職位與禮儀本身，而與誰負責執行此職位與禮儀無關」，因此有人認為奧古斯丁的聖禮觀，在基督教成為羅馬國教後，在政教合一的體制下，顯得是符合需求－或許這正是奧氏思想在中世紀備受尊崇的原因之一。\[19\]

### 奧古斯丁與新柏拉圖主義

奧古斯丁在歸信基督之前可能就已經閱讀了[新柏拉圖主義的大師](../Page/新柏拉圖主義.md "wikilink")——[普羅提諾的著作](../Page/普羅提諾.md "wikilink")，這些著作是由Victorinus翻成[拉丁文的](../Page/拉丁文.md "wikilink")。新柏拉圖主義認為惡為善的虧缺而非某種正面的實有。這一點有助於奧古斯丁脫離[摩尼教的善惡](../Page/摩尼教.md "wikilink")[二元論](../Page/二元論.md "wikilink")，進而使他能看出基督教對於善惡來源的教義是合理的。因此新柏拉圖主義對他的歸信基督是有幫助的。後來他聽說Victorinus這位新柏拉圖主義的學者也歸信基督了，當他得到這個消息，便欲效法。

奧古斯丁的思想在許多方面是有著很明顯的新柏拉圖主義的色彩。他看重永恆而形上的事物，輕視[感官可及的事物](../Page/感官.md "wikilink")；看重理論性的冥思，輕視實用的[知識為此生的必須和無奈](../Page/知識.md "wikilink")；堅持要藉著從感官的奴役得解放以達於[靈魂的淨化](../Page/靈魂.md "wikilink")。

## 主要著作

  - 《[论自由意志](../Page/论自由意志.md "wikilink")》（391～395）
  - 《[忏悔录](../Page/忏悔录_\(奥古斯丁\).md "wikilink")》（394～400）這是一本以禱告自傳手法所寫的悔改故事，當中描寫早期奧古斯丁歸信時的內心掙扎及轉變經歷。
  - 《[三位一體論](../Page/三位一體論_\(圣奥古斯丁\).md "wikilink")》（399～412）主要是介紹[心理學模式的](../Page/心理學.md "wikilink")[三位一體論](../Page/三位一體論.md "wikilink")，把神的統一與人的統一作對比，以及神的三位格與人的三方面作比較。\[20\]
  - 《[上帝之城](../Page/上帝之城.md "wikilink")》（412～427）主要論述神聖的照管及人類的歷史。提醒神的國度是屬靈及永垂不朽的，而並非是這世界任一國家能取代的。

### 已翻译成中文的著作

  - 《[忏悔录](../Page/忏悔录_\(奥古斯丁\).md "wikilink")》
  - 《[論原罪與恩典--駁佩拉糾派](../Page/論原罪與恩典--駁佩拉糾派.md "wikilink")》
  - 《[上帝之城](../Page/上帝之城.md "wikilink")》
    （或譯作《[天主之城](../Page/天主之城.md "wikilink")》）
  - 《[论三位一体](../Page/论三位一体.md "wikilink")》
  - 《[论自由意志](../Page/论自由意志.md "wikilink")》
  - 《[论四福音的和谐](../Page/论四福音的和谐.md "wikilink")》
  - 《[论信望爱](../Page/论信望爱.md "wikilink")》
  - 《[道德论集](../Page/道德论集.md "wikilink")》

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  - Copleston, Frederick. *A History of Philosophy*, 2:40-86.
  - 比爾·奧斯丁（Bill R. Austin）：《基督教發展史》。香港：種籽出版社，1991。
  - 布恒瑞（Harry R. Boer）：《初早期基督教會簡史》。台北：真道之聲出版社，1985。
  - 伯克富（Louis Berkhof）：《基督教教義史》。台北：基督教改革宗翻譯社，1984。
  - 沈介山：《今日教會的淵源》。台北：橄欖基金會，1984。
  - 谷勒本（Lars P. Qualben）：《教會歷史》。香港：道聲出版社，2000。
  - 麥葛福（Alister E. McGrath）：《基督教神學原典菁華》。台北：校園書房出版社，1998。
  - 凱利（J.N.D. Kelly）：《早期基督教教義》。台北：中華福音神學院，1980。
  - 奧古斯丁：《奧古斯丁懺悔錄》。台北：志文出版社，1985。
  - 奧古斯丁：《愛的頌歌－奧古斯丁懺悔錄》。香港：海天書樓，2004。
  - 奧爾森（Roger E. Olson）：《神學的故事》。台北：校園出版社，2002。
  - 克勞治（E. H. Klotsche）：《基督教教義史》。台北：華神出版社，2002。
  - 麥格夫（Alister E. McGrath）：《歷史神學》。香港：天道書樓，2002。
  - 梁家麟：《基督教會史略－改變教會的十人十事》。香港：更新資源，1999。
  - 奧古斯丁：《論原罪與恩典－駁佩拉糾派》。道風書社，2005。
  - 奧古斯丁：《[天主之城](../Page/天主之城.md "wikilink")：拉丁文中文全譯本》。臺灣商務印書館股份有限公司，2014。

## 扩展阅读

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - Green, Bradley G. [*Colin Gunton and the Failure of Augustine: The
    Theology of Colin Gunton in the Light of
    Augustine*](http://www.jamesclarke.co/product_info.php/products_id/1675?osCsid=1673ba77f80a4a6cf663eb311d2556b6),
    James Clarke and Co. (2012), ISBN 978-0-227-68005-6

  - \* Received a [Jerwood Award](../Page/Jerwood_Award.md "wikilink").

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - Miles, Margaret R. [*Augustine and the Fundamentalist's
    Daughter*](http://www.lutterworth.com/product_info.php/products_id/1674?osCsid=1673ba77f80a4a6cf663eb311d2556b6),
    The Lutterworth Press (2012), ISBN 978-0-7188-9262-3

  -
  -
  -
  -
  -
  - .

  -
  -
  -
  - *Règle de St. Augustin pour les religieuses de son ordre; et
    Constitutions de la Congrégation des Religieuses du Verbe-Incarné et
    du Saint-Sacrament* (Lyon: Chez Pierre Guillimin, 1662), pp. 28–29.
    Cf. later edition published at Lyon (Chez Briday, Libraire,1962),
    pp. 22–24. English edition, (New York: Schwartz, Kirwin, and Fauss,
    1893), pp. 33–35.

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 外部链接

  - 一般

<!-- end list -->

  - [传道员指南（圣奧古斯丁著）](http://books.chinacath.org/files/article/fulltext/0/189.html)
  - [三位一体论
    (圣奧古斯丁著)](http://books.chinacath.org/files/article/fulltext/0/175.html)
  - [奧古斯丁的懺悔錄和一些文章](http://www.chinesetheology.com/Theologians/AugustineWorks.htm)
  - [Augustine](http://www.iep.utm.edu/augustin/) entry in the [Internet
    Encyclopedia of
    Philosophy](../Page/Internet_Encyclopedia_of_Philosophy.md "wikilink")
  - [Augustine’s Political and Social
    Philosophy](http://www.iep.utm.edu/aug-poso/)
  - ["St. Augustine, Bishop and Confessor, Doctor of the
    Church"](http://www.bartleby.com/210/8/281.html), *Butler's Lives of
    the Saints*
  - [The Life and Writings of St. Augustine of Hippo: Bishop & Doctor of
    the Christian
    Church](http://www.catholicrevelations.com/category/saints/the-life-biography-of-st-augustine-of-hippo-saint-bishop-confessor-doctor-of-the-catholic-church.html)
  - [Augustine of
    Hippo](http://www9.georgetown.edu/faculty/jod/augustine/) edited by
    [James J. O'Donnell](../Page/James_J._O'Donnell.md "wikilink") –
    texts, translations, introductions, commentaries, etc.
  - [Augustine's theory of
    knowledge](http://en.wikiversity.org/wiki/Augustine_of_Hippo/Augustine's_Theory_of_Knowledge)
  - ["Saint Augustine of
    Hippo"](http://www.christianiconography.info/augustine.html) at the
    [Christian Iconography](http://www.christianiconography.info)
    website
  - ["The Life of St. Austin, or Augustine,
    Doctor"](http://www.christianiconography.info/goldenLegend/augustine.htm)
    from the Caxton translation of the *Golden Legend*
  - [David Lindsay: Saint Augustine – Doctor
    Gratiae](http://davidaslindsay.blogspot.com/2009/08/doctor-gratiae.html)
  - [St. Augustine - A Male
    Chauvinist?](https://web.archive.org/web/20120409175403/http://www.its.caltech.edu/~nmcenter/women-cp/augustin.html)
    [1](http://www.ewtn.com/library/THEOLOGY/MALECHAU.HTM), Fr. Edmund
    Hill, [OP](../Page/Dominican_Order.md "wikilink"). Talk given to the
    [Robert Hugh Benson](../Page/Robert_Hugh_Benson.md "wikilink")
    Graduate Society at [Fisher House,
    Cambridge](../Page/Cambridge_University_Catholic_Chaplaincy.md "wikilink"),
    on 22 November 1994.

<!-- end list -->

  - 书籍

<!-- end list -->

  - [Augustine of Hippo](http://www.earlychurch.org.uk/augustine.php) at
    EarlyChurch.org.uk – extensive bibliography and on-line articles
  - [Bibliography on St. Augustine Started by T.J. van Bavel O.S.A.,
    continued at the Augustinian historical Institute in Louvain,
    Belgium](http://www.findingaugustine.org/)

<!-- end list -->

  - 作品

<!-- end list -->

  - [St. Augustine](http://www.ccel.org/a/augustine/) at the [Christian
    Classics Ethereal
    Library](../Page/Christian_Classics_Ethereal_Library.md "wikilink")

  - [Augustine against
    Secundinus](http://www.roger-pearse.com/weblog/augustine-against-secundinus-the-manichaean-in-english/)
    in English.

  - [Aurelius
    Augustinus](http://www.intratext.com/Catalogo/Autori/AUT31.HTM) at
    "IntraText Digital Library" – texts in several languages, with
    concordance and frequency list

  - [Augustinus.it](http://www.augustinus.it/) – Latin, Spanish and
    Italian texts

  - [Sanctus
    Augustinus](http://www.documentacatholicaomnia.eu/20_40_0354-0430-_Augustinus,_Sanctus.html)
    at Documenta Catholica Omnia – Latin

  - [City of God, Confessions, Enchiridion,
    Doctrine](http://www.doxologypress.org/theaudio/index.html) audio
    books

  -
<!-- end list -->

  - 传记与评论

<!-- end list -->

  -
  - [Order of St
    Augustine](https://web.archive.org/web/20060610111127/http://augnet.org/)

  - [Blessed Augustine of Hippo: His Place in the Orthodox
    Church](http://www.orthodoxinfo.com/inquirers/bless_aug.aspx)

  - [Augustine's World: An Introduction to His Speculative
    Philosophy](https://web.archive.org/web/20100528110934/http://www.villanova.edu/mission/spirituality/about/)
    by [Donald Burt](../Page/Donald_Burt.md "wikilink"), OSA, member of
    the [Augustinian Order](../Page/Augustinians.md "wikilink"),
    [Villanova University](../Page/Villanova_University.md "wikilink")

## 参见

  - [教会圣师](../Page/教会圣师.md "wikilink")
  - [教父](../Page/教父_\(基督教歷史\).md "wikilink")
  - [奥斯定会](../Page/奥斯定会.md "wikilink")
  - [自由意志](../Page/自由意志.md "wikilink")
  - [原罪](../Page/原罪.md "wikilink")
  - [经院哲学](../Page/经院哲学.md "wikilink")

{{-}}

[Category:古罗马基督教神学家](../Category/古罗马基督教神学家.md "wikilink")
[Category:古羅馬哲學家](../Category/古羅馬哲學家.md "wikilink")
[Category:教會聖師](../Category/教會聖師.md "wikilink")
[Category:4世纪基督教圣人](../Category/4世纪基督教圣人.md "wikilink")
[Category:5世纪基督教圣人](../Category/5世纪基督教圣人.md "wikilink")
[Category:摩尼教](../Category/摩尼教.md "wikilink")
[Category:柏柏尔人](../Category/柏柏尔人.md "wikilink")
[Category:无千禧年论](../Category/无千禧年论.md "wikilink")
[Category:法學家](../Category/法學家.md "wikilink")

1.  華爾克，《基督教會史（十版）》，謝受靈、趙毅之譯（香港：基督教文藝出版社，2005），281
2.  奧古斯丁，《愛的頌歌－奧古斯丁懺悔錄》，林牧野、湯新楣譯（香港：海天書樓，2004），13-20。
3.  《懺悔錄》，徐玉芹譯，（台北：志文,2000），頁1誤植為烏拉市
4.  沈介山，《今日教會的淵源》，（台北：橄欖基金會，1984），333。
5.  奧古斯丁，《忏悔录 (圣奥古斯丁)|奧古斯丁懺悔錄》，徐玉芹譯（台北：志文出版社，1985），1-3。
6.  比爾‧奧斯丁（Bill R. Austin），《基督教發展史》，馬傑偉、許建人譯（香港：種籽出版社，1991），107-112。
7.  Peter Brown, *Augustine of Hippo* (London: Faber and Faber, 1967),
    28-29
8.  Peter Brown, 30
9.  布恒瑞（Harry R. Boer），《初早期基督教會簡史》，郭鳳卓譯（台北：真道之聲出版社，1985），239。
10. 凱利（J.N.D. Kelly），《早期基督教教義》，康來昌譯（台北：中華福音神學院，1980），184-9。
11. 伯克富（Louis Berkhof），《基督教教義史》，趙中輝譯（台北：基督教改革宗翻譯社，1984），105-6。
12. 麥葛福（Alister E. McGrath），《基督教神學原典菁華》，楊長慧譯（台北：校園書房出版社，1998），281。
13. 同上，284。
14. 同上，283。
15. 同上，279。
16. 伯克富（Louis Berkhof），《基督教教義史》，趙中輝譯（台北：基督教改革宗翻譯社，1984），107。
17. 谷勒本（Lars P. Qualben），《教會歷史》，李少蘭譯（香港：道聲出版社，2000），161。
18. 克勞治（E. H. Klotsche），《基督教教義史》，胡加恩譯（台北：華神出版社，2002），146-149。
19. 梁家麟，《基督教教會史略－－改變教會的十人十事》，（香港：更新資源，1999），121。
20. 奧爾森（Roger E. Olson），《神學的故事》，吳瑞誠、徐成德譯（台北：校園出版社，2002），325。